中國房地產銷情慘淡 地產富商無法還債被列黑名單 禁高消費活動

武漢肺炎疫情拖垮中國經濟，中國房地產銷量暴瀉，有地產商無法償還債務。有報道指，中國地產商泰禾集團主席黄其森因拖欠信託公司約 43 億美元債務，被列入國家債務人黑名單，禁止他進行高消費活動如入住高級酒店、乘坐頭等機艙等。

《金融時報》今日（26日）報道指，泰禾集團主席黄其森欠下 43 億美元短期債務，因未能向中國信託公司償還貸款，被中國人民法院被列入國家債務人黑名單。黄其森被禁止進行高消費活動，包括入住高級酒店、進入高爾夫球場或夜店，以及只能乘坐經濟機艙。同時他亦被禁止購買物業、租用辦公室、旅遊度假及送其子女入讀私立學校。

泰禾集團曾於 2016 年參與全球性收購，當中包括以 14 億美元收購香港大新銀行的保險業務；但近來成為金融時報提到其中一間高負債、存在債務違約風險的地產商。

有財經分析師質疑泰禾集團償還債務的能力，穆迪指截至去年 9 月，集團的短期債務為 43 億美元，主要為信託借貸及離岸債券，但集團沒有足夠資金償還。隨著武漢肺炎爆發導致經濟蕭條，穆迪預計集團的現金流量將隨著今年銷售下降而減弱，因此將泰禾集團的信貸評級下調至 Caa1， 即為「質素差及信用風險很高」。

隨著武漢肺炎於中國爆發，中國房地產銷量自 1 月起暴瀉。Nomura 的數據顯示，截至 4 月中，中國 30 個主要城市的新房屋銷售量比去年同期下降約 36%，反映市場距離全面復甦還很遠。疫情危機更導致一些地產商於今年拖欠債務，包括億達中國控股有限公司，於上星期無法償還 5,280 萬美元債券，引發連帶違約。

當中包括以 14 億美元收購香港大新銀行的保險業務

會唔會破產，要賣保單俾其他公司